<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[I am]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>I am</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Mon, 29 Apr 2024 21:10:26 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Mon, 29 Apr 2024 21:10:24 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Воплощение и описание системы]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Содержание<br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Воплощение, описание и документация системы" data-href="#Воплощение, описание и документация системы" href="/#Воплощение,_описание_и_документация_системы" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Воплощение, описание и документация системы</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Описания" data-href="#Описания" href="/#Описания" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Описания</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Как договориться: не обобщать а конкретизировать" data-href="#Как договориться: не обобщать а конкретизировать" href="/#Как_договориться:_не_обобщать_а_конкретизировать" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Как договориться: не обобщать а конкретизировать</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Отношения состава" data-href="#Отношения состава" href="/#Отношения_состава" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Отношения состава</a>
<br><br>
<br>адекватность в системном мышлении – вот что меня привлекает. Привязка к реальным объектам. В философии называют граудинг.
<br>Адекватность системного мышления - значит имеем ввиду воплощение системы, система реальна в момент эксплуатации. Адекватность мышление, значит мыслим о системах, которые можем создать, реализовать в физическом мире. Хороший критерий адекватности...
<br>воплощенная система существует в реальном мире, если:

<br>есть какой-то кусок пространства-времени, который мы называем система
<br>мы выделяем вниманием его из его окружения
<br>у системы есть граница, проходящая в пространстве времени.


<br>Так как это пространство-время, система будет

<br>иметь протяженность в пространстве (ширина, длина, высота) 
<br>во времени (от начала её существования до конца (<a data-href="этапы жизненного цикла" href="/этапы-жизненного-цикла.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">этапы жизненного цикла</a> думаю) 
<br>следовательно не важно:

<br>где в пространстве – хоть в соседней галактике
<br>где во времени – система будет существовать 5 минут, думаю продолжительность во времени важна, хоть в прошлом 100 лет назад, или в будущем через 100 лет назад.


<br>система имеет изменяющиеся состояния. Системы меняются по мере взаимодействия с окружающими системами, а внутри них меняются взаимодействующие в них подсистемы. Видимо меняются эмерджентные свойства системы.


<br>В определения:

<br>воплощение системы, воплощения системы&nbsp;(system realization), занимающее объем в физическом пространстве-времени, как предмет физики.
<br>описание системы&nbsp;(system definition, часто называются ещё и определениями системы, не путайте со «словарными определениями»!) как идеальный/математический/ментальный/абстрактный/понятийный/концептуальный объект. Поведение описаний как идеальных объектов изучается математикой.

<br>Документ — это абстрактное/идеальное/математическое/понятийное описание системы, записанное на каком-то физическом носителе информации. Один или несколько документов обычно называют документацией системы. 


<br>документ с описанием системы, как выражение описания системы на физическом носителе. Способы выражения (паттерны на физическом носителе) изучаются семиотикой, «наукой о знаках». Документы всегда в экзокортексе. Несёт только важное – это абстракция, модель, что можно проверить, обсудить. С помощью документов происходит передача инфомрации/описания в цепочки <a data-href="20220619 курс системное мышление задание 1" href="/daily/20220619-курс-системное-мышление-задание-1.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">20220619 курс системное мышление задание 1</a> 


<br>Физика связывает идеальные объекты математики с физическим объектами. Поведение математических объектов и соответствующих их физических объектов всегда отличается. Поэтому физика в ходе своего развития заменяет одни математические представления физических объектов другими, которые ведут себя более похоже на то, как ведут себя физические объекты. Пример: сумма углов в треугольнике в близи земли чуть больше 180, поэтому эвклидова геометрия не подходит для проектирования GPS, и физика заменила евклидову на риманову.
<br>добавь это к <a data-href="Семантика ДЖД" href="/семантика-джд.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Семантика ДЖД</a>: семантика занимается соотношением описываемых объектов с их описанием, или описанием описаний, но всегда цепочка описаний упирается в реальный (описываемый) физический объект (систему). В см важно, что все описания на свете – это описания физических систем в итоге, т.е. с учётом цепочки описание - описания - ... - физической систем.
<br>Троица: знак - понятие - означаемое. В документации знаками кодируется информация/концепты/математические/абстрактные объекты, репрезентующие какие-то свойства физических объектов.
<br>Наказание за «сожжение флага»&nbsp;— это наказание за запретный образ мыслей, а не за порчу имущества! Это всё про то что целевая система – это не описание целевой системы.
<br>Возможно описание (системы) – это всё что в голове относительно предстоящего, возможного, то что порождает эмоции, когда ты не видишь физический объект::система. Т.е. всё это абстрактно, математично, просто концеп, просто описание. Описание не занимает место в физическом мире. Но не документация.
<br>Для чего всё это? Чтобы избежать ошибки, пустой работы:<br>
1. быстро проверить, что люди создают систему, а НЕ пишут очередную "концепцию". Думаю это моё ощущение, когда я описываю свой опыт использования, создания чего бы то нибылы. Это ощущение отличается, от того, когда я пишу текст непонятно для чего, о чём... Как сейчас с анализом ФХД...<br>
2. когда считают, что целевая система – это документация<br>
3. разрабочики ПО думают, что их обязанности – сдать документацию, какой-то код. Нет их работа сделать работающую программу. А ещё может быть и софт в головах пользователей. Как у нас было в 1С: результат работы – ваши сотрудники самостоятельно выполняющие работу....<br>
4. менеджер разработывает план мероприятий по проекту... Но воплощение системы для проекта – организация с необходимыми ресурсами, а не сам план мероприятий. Если проект не меняет мир, то такой проект можно вообще не делать.<br>
12.Кажется тут закладывается идея о том, что такое целевая система и что такое наша система: « И это несмотря на то, что проектировщик сам не строит атомные электростанции, а только их описывает, а «хореограф» в его изначальном значении тоже «описатель» танцевального перформанса...».
<br><br>
<br>Нас интересуют следующие виды описаний:

<br>Символьные/знаковые/языковые потому что их легко отчуждать, а нам важна коллективная работа.
<br>Описания в рамках теоретической теории понятий (объекты и отношения, работа медленного мышления S2), а не прототипной теории понятий (работа с метафорами и аналогиями, работа быстрого мышления S1). Почему теория понятий – это S2, а прототипная, она же работа с метафорами и аналогиями это S1? Это же из МиС способы прокидывания смыслов? <br><br><br>Возьмите концепты вашей <a data-tooltip-position="top" aria-label="Шаги для разметки предметной обсласти" data-href="Шаги для разметки предметной обсласти" href="/шаги-для-разметки-предметной-обсласти.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">онтологии</a> и рассортируйте:<br>
<br>Те, что с плотным концептуальным пространством (все люди из данного семантического сообщества — те, кто будет пользоваться онтологией, — будут иметь в виду что-то похожее или одинаковое под этим именем). Напишите, что под этим концептом имеется в виду обычно и как происходит референция, пользуясь материалами лекции:

<br>там где физические объекты я писал конкретно, то рефернция происходила теория прототипов и композиционно. 
<br>там где я употребил большую абстракцию "материалы которые прислали эксперту", то это уже было теория образцов, потому что я сказал абстракцию, группу сразу и только из контекста понятно, что я говорю о материлах экспретизы, а не строительных материалов.
<br>а вообще всё это зависило от моего отношения к описываемому, как я чувствовал.


<br>Плотность концептуального пространства зависит от уровня абстракции объекта. формальность описания нужна для облегчения проверки. А если будем делать через аналогии, метафоры, то хрен проверишь, будешь догадываться.


<br>В системном мышлении нас интересуют конкретные системы, воплощенные в физическом мире, но моделируем их с задействованием присвоения типов, классов. Мы моделируем, создаём сначала в ментальном пространстве, потому что это легче, дешевле чем делать несколько попыток создать что-то на практике, не нужно таскать и портить кирпичи. Но нужно понимать, что в ментальном пространстве объекты обладают иными свойствами. Моделируем классами, типами, а у них иные свойства чем, у отдельных экземплярах этих классов. Думаю как и в программировании...
<br>Я писал, что стараюсь всегда описывать как делать «на перёд», даже думал, что из-за этого торможу, так как думаю не столько как сделать здесь и сейчас, как о том, как я об этом подумаю в следующем проекте. Может быть ключ к повышению скорости – это именно строго перейти, в такие моменты/практики к описанию именно типов, а не экземпляров типов (из конкретного проекта).
<br>аааа, нужно различать 2 времени, думаю я тут мог путать и тратить время:

<br>Время Разработки, замысливания, проектирования, планирования изготовления. Тут ведётся описания для множества/типа/вида, даже если речь идёт о создании одной системы. 
<br>Время эксплуатации системы, которая производит конечный продукт. Вот тут описание будет конкретных экземпляров. Думаю описание первичного документа в 1С – конкретный экземпляр хозяйственной операции, объекта ОС.


<br>ааа трудность СМ в том, что у нас присутствуют "необычные" описания систем. Например, базы данных, та же база данных конкретной конфигурации ООО "Ромашка". БД – это не система (видимо не целевая система), а всего лишь необычное описание системы.

<br>система тут будет состоять из двух подсистем:

<br>цифровой двойник (1СБП ООО "Ромашка"):: софт 
<br>и физический объект, который описывается софтом.


<br>Умение понять, какая система описывается в физическом мире, если вам показали описание в виде каких-то структур данных, документированных в компьютере – это ключевое умение для всех кто встречается с современными информационными технологиями. Обсидиан на моём компе – это описания меня как деятеля. 

<br>удерживайте внимание на физичности того, что описывается носителями информации, а не физичностью происходящего в типографии, физичностью происходящего в датацентре... Вот тут были-ли у меня "проблемы", когда я увлекался изучением 1С, а не развитием проектов по 1С?




<br>Важно держать в голове физическое воплощение системы – я думаю что нужно сдать текст экспертизы в субботу. Но кто я в этот момент? Курьер, менеджер у которого горят сроки? Я хочу думать о физическом мире, о системе которая поменяется благодаря моему отчёту. Это похоже на то, когда меня ловят на мысли, что речь идёт о другом, а не о том, что я думаю... думать нужно было о системах, которые меняют окружающий мир, которые находятся в физическом мире, или будут находиться (будущее, мир то 4Д)
<br>программы 1С - это более продвинутая ручка-бумага для документирования состояния ресурсов предприятия.
<br>Что я меняю своим софтом в окружающем мире? 
<br>Три уровня меты: тип система – это уровень мета-мета-модели, перед ним идёт тип из учебников предметной области, а перед ним идёт описание конкретного физического объекта. борт №345:: самолёт:: система. Важно удерживать во внимании 3 согласованных между собой объекта:

<br>объект-из-жизни – это модель, описание реального объекта;
<br>тип объекта из дисциплины/теории метода работы в этой предметной области – мета модель, или модель предметной области.
<br>тип объекта из фундаментальных трансдисциплин метоов мышления интеллект-стека. Это мета-мета-модель изучается образованием (образование из первой главы)<br>
Эти типы сосредотачивают внимание на важном, даже если вы впервые попали в какую-то ситуацию. В незнакомой ситуации можно сказать: "я вижу системы" и из этого уже много следует.


<br>В определения:

<br>система и воплощения системы – это синонимы. И это типы, а не сами объекты физического мира, это объекты ментального мира. Нет. Система это видимо унья, а классы систем – это про объекты ментального мира (см. следующий параграф).


<br>Вывод по параграфу: Ищите всегда воплощение системы первым делом, системное мышление — прежде всего про физический мир и изменения в нём, хотя и имеет дело с описаниями. Но описания ничто, а вот описанное ими — всё. Все описания делаются только ради того, чтобы менять описанное в физическом мире, их может быть много, но сами по себе они никому не нужны, нужны только в связи с тем, что они в конечном итоге описывают какую-то систему в физическом мире!
<br><br>
<br>Видеть разные свойства объекта –&nbsp;относить объект к разным классам. Если я и собеседник относим к разным классам один объект, значит каждый из нас видит разные свойства этого объекта.
<br>Возможно Система и воплощение системы – это разные сущности. Как в разборе примера в телеге. воплощение системы возможно привязано к конкретному аффордансу. Разное – это воплощение системы и классы системы. Система – это унья, а классы систем – это абстракции, термины.
<br>слова термины – абстракции, полученные из-за того, что каждый относит объект (воплощение системы) к разным классам. Не важно какими терминами называешь ты и твой собеседник, если речь идёт об одном месте пространство-время. Если это одно пространство-время значит так или иначе можно договориться, понять друг друга. Просто видим с разных сторон. Это должно помогать в спорах. Это связь СМ с текущими ситуациями.
<br>Важно что тут идём в сторону приземления (заземления/grounding) делаем разговор более конкретным. А не уходим в абстракцию, не даём определения. Видимо вот тут мне косяка кидали, я видимо увлекался определениями из разных дисциплин... Ну видимо, тут важно вовремя переобуваться, когда нужно (можно) говорить определениями, а когда нужно заземляться, действовать по обстоятельствам. 
<br>описания (см. параграф выше) нужны чтобы переносить знания про (об) одни места в физическом мире (воплощения системы) на множество таких мест (на классы систем). Описание систем поддерживают абстрактное мышление. Мы описываем в терминах, т.е. компактно. Но в конечном итоге решает деятельность по изменению мира, т.е. деятельность по воплощению/реализации системы в реальном/физическом мире. Описание позволяют удержать внимание на главных, важных свойствах физического мира, но не более того. Физический мир главный, СМ удерживает внимание на нём, для этого используется понятие воплощение системы.
<br>Вывод по параграфу: В момент непонятки говори про воплощения системы. Разное – это воплощение системы и классы системы. Система – это унья, а классы систем – это абстрации, термины. Это ж как писать продающие тексты. Почему так?
<br>]]></description><link>заметки-по-4-ой-главе-см-шсм.html</link><guid isPermaLink="false">Заметки по 4-ой главе СМ ШСМ.md</guid><pubDate>Sat, 27 Apr 2024 09:35:37 GMT</pubDate></item></channel></rss>